---
layout: investigation.html
title: "حارم"
date: 2018-01-17
desc: "تحقيق"
image: /assets/investigations/russian-attacks.png
drafts: true
dataset: 
type: incident
---

تعتبر مدينة حارم من أكبر المدن الحدوديّة مع تركيّا وتأوي آلاف النازحين والمهجّرين بالإضافة إلى العديد من مراكز إيواء النازحين بحسب [تقرير الهلال الأحمر القطري](https://www.google.com/url?q=https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/assessments/idps_from_eastern_syria.pdf&sa=D&ust=1538420235808000)، ومن المفترض أنّها من مناطق خفض التصعيد في محافظة إدلب التي تشهد خروقات يوميّة من الطيران الروسي وطيران الحكومة السوريّة، أتى استهداف الطيران الروسي للبلدة خلال فترة [خفض التصعيد](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D5cF-gIL8yzk&sa=D&ust=1538420235808000) التي وقع اتفاقها بين روسيا وإيران وتركيا منذ أيّار\\مايو 2017.

![](/assets/investigations/Harem/image25.png)

![](/assets/investigations/Harem/image12.jpg)
*موقع مدينة حارم في ريف إدلب الشمالي بالقرب من الحدود التركيّة السوريّة*

بتاريخ 22 آذار 2018 عن استهداف الطيران الحربي لمدينة حارم، حيث بدأت الشبكات الإخباريّة والناشطين بالنشر على مواقع التواصل الاجتماعي عن خبر استهداف مدينة حارم في الساعة 17:27 من ذات اليوم، فنشرت إحدى الصفحات على الفيسبوك [فيديو](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/1765254933690858/videos/2064178657131816/?fb_dtsg_ag%3DAdwdTli_SrLh0UU425oJ0cv5lMKp5rNLV9yEkfYRHMKQoQ%253AAdzKVR0kfB1SJ7CB--TxGzlxF3bmCYCppYEH4Dp0eF573w&sa=D&ust=1538420235809000) توثّق فيه الغارة الثانية على مدينة حارم وبحسب الفيديو فقد نفّذ الطيران الحربي غارتين جويّتين منفصلتين.

![](/assets/investigations/Harem/image30.png)

في الساعة 18:10 من نفس اليوم نشرت صفحة مركز حلب الإعلامي على الفيسبوك [منشوراً](https://www.google.com/url?q=http://archive.fo/ootFv&sa=D&ust=1538420235810000) عن قصف مدينة حارم من قبل الطيران الروسي.

![](/assets/investigations/Harem/image20.png)

في 22 آذار\\مارس أعدّ "هشام العبدالله" مراسل تلفزيون أورينت في ريف إدلب [تقريراً مصوّر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DpDtU38PE_oM&sa=D&ust=1538420235810000)اً عن ما دعاه غارتين جوّيتين على مدينة حارم الأولى أدّت إلى دمار كبير في الأبنية السكنيّة والغارة الثانية استهدفت السوق الرئيسي داخل المدينة، ووفقاً لأحد عناصر الدفاع المدني الذي أدلى بشهادته لمراسل تلفزيون أورينت: "تعرّضت مدينة حارم إلى عدّة غارات جويّة يعتقد أنّها روسيّة في منطقة السوق قرب الجامع الكبير"، كما تحدّث أحد الأطبّاء في المدينة للمراسل مؤّكداً وصول 50 إصابة أغلبها شديدة الخطورة إلى المستشفى بالإضافة إلى 30 شهيدا كحصيلة أوّليّة للقصف.

نشرت [صفحة الدفاع المدني السوري](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/SyrianCivilDefenceIdlibWhiteHelmets/photos/a.479509938814734/1609876025778114/?type%3D3&sa=D&ust=1538420235811000) \- محافظة إدلب على الفيسبوك [إنفوجرافيك](https://www.google.com/url?q=http://archive.fo/JKrGB&sa=D&ust=1538420235811000) عن الهجمات على مدينة حارم حيث وصلت حصيلة القتلى إلى 31 بحسب الصفحة، إضافةً إلى 50 مصاب كحصيلة غير نهائيّة للاستهداف الذي تألّف من غارتين جويّتين.

![](/assets/investigations/Harem/image17.png)

نشرت صفحة  [تنسيقيّة كفر يحمول](https://www.google.com/url?q=https://www.facebook.com/k.nn.hos/posts/2141499275865092?__tn__%3D-R&sa=D&ust=1538420235811000) على الفيسبوك [أسماء قتلى](https://www.google.com/url?q=http://archive.fo/y9AiW&sa=D&ust=1538420235811000) استهداف الطيران الحربي الروسي لمدينة حارم.

في اليوم التالي من الحادثة 23 آذار\\مارس نشر تلفزيون أورينت [تقريراً مصوّراً](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DreWiAxofGVY&sa=D&ust=1538420235812000)  آخر عن ارتفاع ضحايا المجزرة إلى 42 مدنيّاً، وبحسب مراسل القناة فإنّ  الغارة الأولى على السوق الشعبي في منطقة الكراج القديم (قرب سوق الخضار) قد تسبّبت بتدمير أكثر من 100 متجر تجاري، ونقلاً عن شهود فقد كان السوق مكتظّاً بالمدنيّين كما أنّ موقع الغارة بعيد عن جميع المقرّات العسكريّة.

ويشير تقرير القناة أنّ الغارة الثانية طالت أحد الأماكن السكنيّة المأهولة بالمدنيّين بالإضافة إلى روضة للأطفال كانت خالية بسبب أنّها كانت خارج أوقات الدوام،  حيث نفّذ الطيران الروسي الغارتين الجوّيتين بعد أذان العصر حسب الشهود.

![](/assets/investigations/Harem/image35.jpg)
*موقع مدينة حارم حيث تبيّن بعد المدينة عن جبهات القتال*

![](/assets/investigations/Harem/image9.png)
*صورة روضة الأطفال المتضرّرة بالغارة الجويّة الثانية [المصدر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DreWiAxofGVY&sa=D&ust=1538420235813000): تلفزيون أورينت*


في 23 آذار\\مارس نشرت قناة الدفاع المدني السوري في محافظة إدلب على اليوتيوب [تقريراً مصوّراً](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3Dg4SJoYgo7hU&sa=D&ust=1538420235813000) عن الغارتين، تضمن الفيديوعمليّات الإنقاذ في موقعي الغارتين، وبحسب أحد عناصر الدفاع المدني في الفيديو فقد وقعت الغارتان الجوّيتان في الساعة 16:00 بعد أذان عصر يوم 22 آذار\مارس 2018، وأوضح أنّ عمليّات الإنقاذ استمرّت لمدّة 17 ساعة في الموقعين.

الجدير ذكره أن [أذان العصر](https://www.google.com/url?q=https://timesprayer.today/1677-month03-year2018-%25D8%25AC%25D8%25AF%25D9%2588%25D9%2584-%25D9%2585%25D9%2588%25D8%25A7%25D9%2582%25D9%258A%25D8%25AA-%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B5%25D9%2584%25D8%25A7%25D8%25A9-%25D8%25B4%25D9%2587%25D8%25B1-%25D9%2585%25D8%25A7%25D8%25B1%25D8%25B3-%25D8%25A5%25D8%25AF%25D9%2584%25D8%25A8.html&sa=D&ust=1538420235814000) في محافطة إدلب يوم 22 مارس 2018 يُرفع الساعة 15:08، كما يُرفع أذان المغرب في الساعة 17:50، ووفقًا لعدة شهود فقد وقعت الغارة بعد أذان العصر.

![](/assets/investigations/Harem/image24.png)
*موقع الغارة الأولى [المصدر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3Dg4SJoYgo7hU&sa=D&ust=1538420235815000): قناة الدفاع المدني السوري في محافظة إدلب على اليوتيوب*

![](/assets/investigations/Harem/image21.png)

![](/assets/investigations/Harem/image26.png)
*موقع الغارة الثانية [المصدر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3Dg4SJoYgo7hU&sa=D&ust=1538420235815000): قناة الدفاع المدني السوري في محافظة إدلب على اليوتيوب*



بعد حدوث الغارتين بوقت قصير نشرت شبكة نداء سوريا على اليوتيوب [فيديو](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DBg4SInsCizA&sa=D&ust=1538420235815000) للحظات الأولى لعمليّات الإنقاذ في موقع الغارتين في مدينة حارم، كما يُظهر الفيديو موقعي الغارتين في لقطة واحدة موضحاً المسافة بينهما.

![](/assets/investigations/Harem/image1.png)

![](/assets/investigations/Harem/image6.png)

![](/assets/investigations/Harem/image8.png)

![](/assets/investigations/Harem/image18.png)

![](/assets/investigations/Harem/image23.png)

![](/assets/investigations/Harem/image3.png)

![](/assets/investigations/Harem/image29.jpg)
*لقطة بانوراميّة تجمع موقعي الغارتين*



نشرت وكالة ثقة الإخباريّة في 22 آذار\\مارس [فيديو](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DogKrVO-o3sE&sa=D&ust=1538420235817000) لموقع الغارتين الجوّيتين، وتحدّث أحد المحليّين عن الغارتين حيث كان يشير إلى موقع الغارة الثانية، وأكّد الشاهد أنّ هذا المجمّع هو مجمّع سكني تقطنه عائلات مدنيّة ونفى أي تواجد عسكري في المنطقة، تجدر الإشارة إلى أنّ منطقة حارم تعدّ من مواقع السيطرة المشتركة بين هيئة تحرير الشام وقوّات المعارضة بحسب [خريطة النفوذ والسيطرة](https://www.google.com/url?q=https://www.omrandirasat.org//assets/investigations/HaremM.C.A.P/%25D8%25AE%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25B7%25D8%25A9%2520%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2586%25D9%2581%25D9%2588%25D8%25B0%2520%25D9%2588%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B3%25D9%258A%25D8%25B7%25D8%25B1%25D8%25A9%2520%25D9%2581%25D9%258A%2520%25D8%25B3%25D9%2588%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25A9%2520%25D9%2588%25D8%25BA%25D8%25B1%25D8%25A8%2520%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25B9%25D8%25B1%25D8%25A7%25D9%2582%2520-%252015%2520%25D9%2586%25D9%258A%25D8%25B3%25D8%25A7%25D9%2586.pdf&sa=D&ust=1538420235817000) التي أصدرها مركز عمران للدراسات الاسترايجيّة.

بعد عدّة ساعات من وقوع الغارات؛ نشرت صحيفة زمان الوصل في 22 آذار\\مارس [تقريراً أوّليّاً](https://www.google.com/url?q=https://www.zamanalwsl.net/news/article/85783/&sa=D&ust=1538420235818000) عن الحادثة، ووردت في التقرير الصورة التالية:

![](/assets/investigations/Harem/image11.png)
*حيث تمّ التقاط الصورة في موقع الغارة الثانية واتخذ المصوّر الاتجاه الجنوبي في الصورة، ونلاحظ في خلفيّة الصورة وجود قلعة حارم التي تقع جنوب وبالقرب من موقع الغارتين*


![](/assets/investigations/Harem/image4.png)
*صورة من غوغل إيرث تبيّن التضاريس من موقع الصورة السابقة*


![](/assets/investigations/Harem/image2.jpg)
*صورة من الأقمار الصناعيّة توضّح موقع الغارتين ونشاهد موقع قلعة حارم.*



![](/assets/investigations/Harem/image33.png)
*صورة أخرى بنفس الاتجاه (جنوبي) من نفس موقع الغارة الثانية ولكن من مستوى أعلى ويقوم المصوّر بتصوير موقع الغارة الأولى حيث نشاهد الدخان يتصاعد من السوق الشعبي، ونشاهد في الخلفيّة أيضاً جبل حارم الأخضر الذي تقع عليه قلعة حارم.*


![](/assets/investigations/Harem/image5.png)

![](/assets/investigations/Harem/image32.png)
*صور قلعة حارم \- [المصدر](https://www.google.com/url?q=http://esyria.sy/sites/code/index.php?site%3Didleb%26p%3Dstories%26category%3Druins%26filename%3D201011221500123&sa=D&ust=1538420235819000).*


في 3 حزيران\\يونيو 2018 وبعد ما يقارب 3 أشهر من الغارات نشر تلفزيون سوريا [تقريراً مصوّر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D6UW5qFLk4qE%26t%3D12s&sa=D&ust=1538420235820000)اً عن عودة الحياة إلى السوق الشعبي في مدينة حارم بعد الدمار الكبير الذي لحق به نتيجة القصف الروسي.  
حيث وردت الصور التالية في التقرير توضّح آثار الدمار التي لحقت بالسوق.

![](/assets/investigations/Harem/image16.png)

![](/assets/investigations/Harem/image27.png)

![](/assets/investigations/Harem/image28.png)

![](/assets/investigations/Harem/image22.png)

![](/assets/investigations/Harem/image14.jpg)
*صورة توضّح تطابق موقع الغارة الثانية في [تقرير أورينت المصوّر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DreWiAxofGVY&sa=D&ust=1538420235821000) يوم الغارة و [تقرير تلفزيون سوريا المصوّر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D6UW5qFLk4qE%26t%3D12s&sa=D&ust=1538420235821000) بعد أشهر من الغارة ونلاحظ تهدّم بعض الأجزاء من البناء وإزالة بعض الركام*



نشر الإعلامي أيمن أبو الشوق على قناته على اليوتيوب في 22 آذار\مارس [فيديو](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D-LT1lFxzalU&sa=D&ust=1538420235821000) لأحد المشافي يُظهر العديد من الضحايا نتيجة الغارتين الجويّتين.

نشرت شبكة أخبار بلدي في [تقرير مصوّر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DWo95UYI-_M8&sa=D&ust=1538420235822000) على اليوتيوب في 23 آذار\مارس يبيّن عمليّات الإنقاذ في موقع الغارة الثانية (المجمّع السكني) وثّقت إحدى الانهيارات التي حصلت في الأبنية المتضرّرة خلال عمليّات الإنقاذ؛ الأمر الذي أدّى إلى إعاقة وإطالة مدّة هذه العمليّات.

![](/assets/investigations/Harem/image19.png)

أحد الانهيارات الحاصلة في موقع الغارة الثانية [المصدر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DWo95UYI-_M8&sa=D&ust=1538420235822000): شبكة أخبار بلدي

نشرت وكالة قاسيون الإخباريّة [تقريراً مصوّراً](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D0ab_zYmfDpg&sa=D&ust=1538420235823000) لجولة مراسلها في مكان وقوع الغارة في 23 آذار\مارس حيث وثّقت آثار الدمار الواسعة، وخصوصاً في موقع الغارة الثانية في المجمّع السكني.

![](/assets/investigations/Harem/image31.png)
الدمار في موقع الغارة الثانية [المصدر](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3D0ab_zYmfDpg&sa=D&ust=1538420235823000) وكالة قاسيون الإخباريّة


بعد جمع وتحليل الصور والفيديوهات التي نُشرت على مواقع التواصل الاجتماعي والشبكات الإخباريّة تبيّن لفريق الأرشيف السوري البحثي أنّه في يوم 22 آذار\\مارس 2018 استُهدفت مدينة حارم شمالي محافظة إدلب في حوالي الساعة 16:00 بغارتين جويّتين على منطقة الكراج القديم غربي المدينة من قبل طيران يرجّح أنّه روسي، [الغارة الأولى](https://www.google.com/url?q=https://www.google.com/maps/place/36%25C2%25B012'33.5%2522N%2B36%25C2%25B031'12.0%2522E/@36.2092191,36.519996,179m/data%3D!3m1!1e3!4m5!3m4!1s0x0:0x0!8m2!3d36.2093028!4d36.5199889&sa=D&ust=1538420235824000) كانت على السوق الشعبي قرب الجامع الكبير وقرب سوق الخضار، أمّا [الغارة الثانية](https://www.google.com/url?q=https://www.google.com/maps/place/36%25C2%25B012'36.4%2522N%2B36%25C2%25B031'11.2%2522E/@36.210025,36.5197782,261m/data%3D!3m1!1e3!4m5!3m4!1s0x0:0x0!8m2!3d36.210121!4d36.519764&sa=D&ust=1538420235824000) فكانت على مجمّع سكني مأهول بالمدنيّين بحسب الشهود، من الجدير بالذكر أنّ المسافة بين موقعي الغارتين لا تتعدّى الـ 90 متراً فقط، حيث خلّفت الغارتين ما يزيد عن 40 ضحيّةً وأكثر من 50 مصاباً.

وتعدّ مجزرة مدينة "حارم" الثالثة للطيران الروسي في إدلب خلال ثلاثة أيّام فقط بعد مجزرتي "[حاس](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3DvhWCokTU6GA&sa=D&ust=1538420235824000)" و "[كفر البطّيخ](https://www.google.com/url?q=https://www.youtube.com/watch?v%3Dbf1-afwsPv0&sa=D&ust=1538420235825000)" اللتين قضى فيهما العشرات من المدنيّين معظمهم من الأطفال والنساء.

![](/assets/investigations/Harem/image7.jpg)
*موقع الغارتين الجويّتين بحسب الشهود غربي مدينة حارم*

![](/assets/investigations/Harem/image15.jpg)
*موقع الغارتين الجويّتين بحسب الشهود وتحليل الأدلّة غربي مدينة حارم في منطقة الكراج القديم*


![](/assets/investigations/Harem/image34.jpg)
*موقع الغارتين الجويّتين بحسب الشهود وتحليل الأدلّة غربي مدينة حارم في منطقة الكراج القديم قرب الجامع الكبير حيث نرى*


*[موقع الغارة الأولى](https://www.google.com/url?q=https://www.google.com/maps/place/36%25C2%25B012'33.5%2522N%2B36%25C2%25B031'12.0%2522E/@36.2092191,36.519996,179m/data%3D!3m1!1e3!4m5!3m4!1s0x0:0x0!8m2!3d36.2093028!4d36.5199889&sa=D&ust=1538420235826000) (في الأسفل) في السوق الشعبي قرب الجامع الكبير*

*[موقع الغارة الثانية](https://www.google.com/url?q=https://www.google.com/maps/place/36%25C2%25B012'36.4%2522N%2B36%25C2%25B031'11.2%2522E/@36.210025,36.5197782,261m/data%3D!3m1!1e3!4m5!3m4!1s0x0:0x0!8m2!3d36.210121!4d36.519764&sa=D&ust=1538420235826000) (في الأعلى) في مجمّع سكني*

الجدير ذكره أنّ المسافة بين موقعي الغارتين لا تتعدّى الـ 90 متراً فقط.

![](/assets/investigations/Harem/image10.jpg)
*مقارنة بين صورة الأقمار الصناعيّة والصورة البانوراميّة لموقع الغارات.*



![](/assets/investigations/Harem/image13.png)
*صورتين من الأقمار الصناعيّة لموقع الغارات إلى اليمين من تاريخ 11 أيلول\\سبتمبر 2017 وإلى اليسار من تاريخ 24 نيسان\\أبريل 2018 توضّحان آثار الدمار على الأبنية والسوق الشعبي*
